\chapter{СИНТЕЗ РУЛЕВОГО УПРАВЛЕНИЯ АВТОМОБИЛЕМ}
%====================================================
\section{Управление с прогнозирующей моделью}

Одним из современных формализованных подходов к анализу и синтезу систем управления, базирующихся на математических методах оптимизации, является теория управления динамическими объектами с использованием прогнозирующих моделей - Model Predictive Control (MPC) \cite{wiki,mpczapaz,vvedmpc}.

Управление с прогнозирующими моделями — один из современных методов теории управления использующийся в основном в управлении производственными процессами, к примеру в химической промышленности и в нефтепереработке \cite{vvedmpc}.
Широко стал применяться с начала 80-х годов XX века. Является улучшением классического управления с отрицательной обратной связью, в котором учитывается предсказание поведения объекта управления на различные типы входных воздействий \cite{wiki}. Обратная связь в таких системах управления используется для корректировки неточностей, связанных с внешними помехами и неточностью математической модели объекта управления. Регулятор полагается на эмпирическую модель процесса для того, чтобы предсказать дальнейшее его поведение, основываясь на предыдущих значениях переменных состояния.
Применение прогнозирующих моделей используется не только в промышленной сфере, но и, например, в управлении экономическими процессами и логистике \cite{mpczapaz}.

Общая схема принципа управления объектом с использование прогнозирующей модели показана на рисунке ниже. Описываемое управление является дискретным.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mpc}}
\caption{Общая схема управления с прогнозирующей моделью}
\end{figure}

Важно заметить, что каждый прогнозируемый вектор выхода --- это функция только от начального состояния и будущих управляющих сигналов.

Существо MPC-подхода составляет следующая схема управления динамическими объектами по принципу обратной связи.
\begin{enumerate}
  \item Рассматривается некоторая упрощенная математическая модель объекта, начальными условиями для которой служит текущее состояние системы. При заданном программном управлении выполняется интегрирование уравнений этой модели, что дает прогноз движения объекта на некотором конечном отрезке времени, называемом горизонтом прогноза.
  \item Выполняется оптимизация программного управления, целью которого служит приближение выходных характеристик прогнозирующей модели к заданным выходным характеристикам на горизонте прогноза. Оптимизация осуществляется с учётом ограничений, наложенных на управляющие и регулируемые переменные.
  \item На шаге вычислений, составляющем фиксированную малую часть горизонта прогноза, реализуется найденное оптимальное управление и осуществляется измерение или восстановление по измеренным переменным фактического состояния объекта на конец шага.
  \item Горизонт прогноза сдвигается на шаг вперед, и повторяются пункты 1~--~3 данной последовательности действий.
\end{enumerate}

В задачах с высокими постоянными времени на каждом такте достаточно времени для расчета управления. Это позволяет выбирать горизонт прогноза таким, чтобы охватить конечное состояние объекта \cite{mpczapaz}.

В некоторых задачах \cite{gao} целесообразно использовать переменный горизонт прогноза. В таких задачах обычно целью является не конечное состояние объекта, а его динамика или ограничение выходных параметров.

Развитие вычислительной техники делает возможным встраивать в системы управления автомобилем высокопроизводительные процессоры. Вычислительной мощности таких процессоров достаточно, чтобы обработать сигналы с датчиков и рассчитать сигналы для различных систем автомобиля. На сегодняшний день, увеличение вычислительной мощности происходит за счет использования многоядерных процессоров и соответствующей параллелизации вычислений. Это дает дополнительные возможности в том числе и для использования алгоритмов прогнозирующего управления.

Рассматриваемая система уравления автомобилем работает с интервалом квантования 10 мс. За это время система на основе собранных показаний датчиков должна выдать сигнал управления. Далее показана функциональная схема управления с использованием прогнозирующей модели приминительно к автомобилю.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{shema-upr}}
\caption{Блок-схема управления с прогнозирующей моделью}
\end{figure}

В рассматриваемой задаче существуют жесткие ограничения на время принятия решения об управлении, на расчет управления отводится 9 мс. При использовании прогнозирующего управления необходимо использовать быстрые модель, функционал и минимизатор. Собственно синтез управления в данной задаче заключается в конструировании прогнозирующей модели, функционала и аппарата минимизации функционала, имеющих высокую скорость расчета.

%---------------------------------------------------

\section{Методы автоматического управления автомобилем}

В некоторых статьях \cite{borrelli,falcone} рассматривается выполнение маневра двойной смены полосы с помощью системы автоматического управления. Этот маневр является типовым и позволяет оценить динамику автомобиля при объезде препятствия. Авторы используют рулевое управление без изменения скорости вращения ведущих колес. Предполагается, что в ходе экспериментов с опытным водителем записана траектория маневра. Эта траектория считается оптимальной, а автомобиль стремится проехать по ней с минимальной ошибкой, что гарантирует точное повторение действий водителя. То есть задача сводится к следование по желаемой оптимальной траектории. 

Составление функционала не является тривиальной задачей и требует знаний о поведении объекта. В задаче перестроения используется функционал наиболее общего вида, минимизируя который, авторы \cite{borrelli,falcone} добиваются генерации оптимального управления.
\[
F(X_i(t), \Delta u_i) =
\Sigma_i (Q_i\cdot(X_i-X_{i\ ideal})^2) +
\Sigma_i (R_i \cdot (\Delta u_i)^2)
\]

Значения коэффициентов $Q_i$ и $R_i$ определяются опытным путем для выделения наиболее ответственных участков маневра.

Вычесленная величина характеризует отклонение прогнозируемого поведения автомобиля при выбранном управлении от заданной траектории и величину $\Delta u_i = u_i - u_{i-1}$, оптимизация которой увеличивает пологость сигнала управления. 

Понятно, что оптимальная траектория зависит от погодных условий, характеристик автомобиля и даже от распределения и массы перевозимого груза. Следовательно, не всегда имеемая траектория является идеальной для данных условий. Это может привести к тому, что автомобиль будет пытаться отработать заведомо невозможную траекторию движения, а реальная траектория окажется колебательной. На рисунки ниже показаны результаты моделирования двойной смены полосы без учета ограничения на управление при скорости автомобиля 12 м/с, приведенные в статье \cite{borrelli}.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{borrelli}}
\caption{Следование автомобиля по заданной траектории}
\end{figure}

%gao
В статье \cite{gao} автомобиль выполняет объезд препятствия, рассчитывая запретные зоны и вычисляя функционал исходя из пересечения траекторией этих запретных зон. При этом горизонт прогноза является переменным на каждом шаге. Достоинством этого исследование является отсутствие заранее заданной траектории движения, то есть решается общая задача поочередного объезда препятствий на ограниченной полосе дороги.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{gaoshema}}
\caption{Объезд препятствий с прогнозированием положения автомобиля}
\end{figure}

На рисунке видно, что прогноз строится для определения пересечения траектории с препятствием, что не позволяет оценить будущие колебания траектории.

В настоящей работе отсутствуют дорожные помехи, что позволяет прогнозировать движение вплоть до конца маневра. Горизонт прогнозирования может быть ограничен лишь доступным процессорным временем для решения задачи.

%---------------------------------------------------

\section{Выбор систем координат}
Наиболее распространенным является вариант, когда аргументом для сигнала управления и переменных состояния является время $t$, например, в \cite{borrelli,falcone,gao,lee,odinamikenapov}.

В реальных ситуациях время выполнения маневра заранее неизвестно, а следовательно невозможна привязка управления к определенным моментам времени. На рисунке ниже показано, что при изменении траектории движения, изменяются и координаты $(x_0,y_0)$ для материальной точки A. Длины траекторий и, следовательно, время для их прохождения отличаются.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{traks2}}
\caption{Смещение координат при изменении траектории}
\end{figure}

Для выполнения рассматриваемого маневра целесообразно связать сигнал управления с текущим положением автомобиля на дороге.

Так как езда осуществляется по траектории с низкой кривизной, а максимальное значение угла
$\psi_{0\ max} = 15$ градусов, то можно положить, что модуль скорости автомобиля практически не изменяется: $V(t) \approx V_0 = const$. Тогда можно написать следующие уравнения
\[
\begin{aligned}
s_0=V_0 t \\
X(t)=X(s_0/V_0) \\
u(t)=u(s_0/V_0) \\
\end{aligned}
\]
где $X$ --- вектор состояния, $s_0$ --- пройденный автомобилем путь, $V_0$ --- модуль начальной скорости автомобиля.

Иными словами, управление автомобилем получается связанным с его непосредственным положением на оси $S_0$.

Длинна траектории также меняется в зависимости от управления. Заметим, что изменение проекции вектора скорости на ось $X_0$ мало и $V_x(s_0) \approx V(s_0)$. Предлагается в полученный закон управнения вместо координаты $s_0$ подставлять $x_0$, соответствующую тому же времени. То есть $u(s_0(t)) \approx u(x_0(t))$. Это позволит привязать управление к конкретным условиям совершения маневра, так как $x_k = L$ и не зависит от изменений траектории. Так как всегда $s_k>x_k$, то при $x_k<s_0(t)<s_k$ предлагается подавать нулевой сигнал управления, что позволит стабилизировать аппарат на конечном участке выполнения маневра.

%==картинка на которой траектория, ось х, показана точки с равным расстоянием по осям, показан параллельно сигнал управления

%---------------------------------------------------
\section{Управление по сигналу заданной формы}

В работе \cite{falcone} и рассмотренной работе \cite{borrelli} генерируется сигнал наилучшего управления. Рассмотрим также действия реального водителя, представленные в статье \cite{lee}.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{voditel}}
\caption{Управления опытным и неопытным водителем}
\end{figure}

В качестве идеального управления авторы рассматривают следующую характеристику.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{voditel_ideal}}
\caption{Оптимальное управление}
\end{figure}

Из указанных рисунков, а также рис.123 видно, что процесс смены полосы состоит из двух больших поворотов и подруливания, необходимого для стабилизации автомобиля. Амплитуда подруливающего управления у неопытного водителя заметно выше, чем у опытного. Заметим, что управление на основном участке имеет трапециевидный характер.

Получающаяся траектория маневра состоит из двух участков различной по знаку выпуклости --- двух поворотов. Каждому участку соответствует участок функции управления определенного знака, при этом точка смены выпуклости траектории запаздывает относительно точки смены знака управления из-за наличия инерции вследствие закручивания автомобиля.

Рассмотрим показанный ниже предлагаемый трапециевидный закон управления для совершения маневра.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{trapecia}}
\caption{Трапециевидный сигнал управления}
\end{figure}

На рисунке показано прогнозирование управления в момент $s_0=s_{0\ temp}$.
Предлагается расматривать всю траекторию автомобиля как два последовательных поворота. В данной задаче кривизна траектории достаточно мала, следовательно, энергия, накапливаемая при выполнении первого поворота невелика. Тогда можно положить, что $L_1=L_2$. Очевидно, что в таком случае на втором участке потребуется подать сигнал немного больший по модулю, чем на первом участке для компенсации закручивания автомобиля.

Постоянный сигнал управления соответствует езде автомобиля по дуге окружности с постоянным боковым ускорением. Таким образом, наиболее оптимальным, с точки зрения минимизации бокового ускорения, является сигнал наименьшей амплитуды.

Скорость нарастания и спада сигнала зависит от конструктивных особенностей автомобиля (силовых и скоростных возможностей электроусилителя руля), а также от ограничений, накладываемых на рывок. Для данного автомобиля и начальных условий примем, что $|du/dt|<123$, соответственно $|du/ds_0|<123$. На участках с постоянным сигналом управления машина движется практически по дугам окружности одинакового радиуса, но разной выпуклости, то есть величина бокового ускорения на этих участах также постоянна. Заметим, что максимальному боковому ускорению соответствует наибольший поворот руля.

Если зафиксировать величину $\alpha$, то только параметр $Н$ является переменным и определяющим полную форму сигнала управления, а следовательно и конечное положение автомобиля. Примечательно, что ограничение $h<=h_{max}$ обеспечивает выполнение условия $|a_y|<=a_{y\ max}$. Особо отметим, что $dy_k(h)/dh>0$. Этот факт при вычислении функционала позволит выбирать верное направление изменения аргумента без дополнительных вычислений.

%-----------------------------------------------

\section{Выбор функционала}

Как отмечалось ранее, в большинстве задач исользуют функционал типа
$F(X_i(t)) = \Sigma_i (Q_i\cdot(X_i-X_{i\ ideal})^2)$.
Рассмотренное выше управление обеспечивает ровно одну смену знака кривизны траектории и сигнала управления. При наложенных ограничениях на сигнал управления, автомобиль не может выйти за пределы запретных зон, если выполняется условие $|x_k-x_{k\ opt}|<=\varepsilon_x$. 

После выполнения маневра, автомобиль должен двигаться прямолинейно. Для этого значения $y_k$ и $r_k$ должны быть близки к нулю. В предлагаемом законе управления существует участок с нулевым поворотом руля, что позволяет на последнем этапе минимизировать вращение автомобиля и боковую скорость.

Для выравнивания вектора скорости добавим в функционал условие $|psi_{0 k}|<=\varepsilon2_k$. 

Таким образом, можно ожидать выполнение всех критериев успешного перестроения при минимизации функционала
\[
F(h)=A_1 \cdot (y_k(u(h))-y_{k}^{opt})+A_2 \cdot psi_{0\ k}
\]
Коэффициенты $A_1$ и $A_2$ подбираются экспериментально. Данный функционал умышленно имеет знак, что, как было подчеркнуто выше, позволит выбрать направление изменения аргумента без дополнительных вычислений.

Зададим вектор желаемого конечного положения: $X_k=(L;S;0;0;V_{x\ 0};0;0)^T$

Так как плавность траектории и прочие ограничения обеспечиваются выбранной формой сигнала управления, то от прогнозирующей модели требуется информацию только о конечном положении автомобиля. Следовательно, в решаемой задаче горизонт предсказания следует ограничивать точкой $X_k$ завершения маневра. Так как автомобиль всегда движется по направлению к точке завершения маневра, то с течением времени отрезок прогнозирования постоянно уменьшается, что уменьшает количество итераций расчета конечного положения. Соответственно, уменьшается время расчета, что дает возможность использовать высвобождающееся процессорное время для повышения точности прогноза.

\section{Выводы}

В данной главе рассмотрено управление с прогнозирующей моделью и способы его применения в задачах маневрирования автомобилей. В ходе анализа ряда статей, выявлены основные алгоритмы рулевого управления для совершения маневров.

На основании поставленной задачи сформулированы следующие предложения по синтезу алгоритма управления:
\begin{itemize}
\item
использование абсолютной координаты $X_0$ в качестве аргумента для расчета управления;
\item
использование сигнала управления трапециевидной формы, задаваемого параметрически;
\item
использование прогнозируемого конечного положения автомобиля для расчета функционала;
\item
использование функционала со знаком для увеличения быстродействия оптимизации.
\end{itemize}

\clearpage
%===============================================